生暗瘡未必等於熱氣！醫師教你5招 健脾祛濕 治 暗瘡

無論日常多麼注重清潔，總是有 暗瘡 問題困擾，除了日常化妝、潔面和月經期間，身體的狀態也會影響到皮膚狀況不穩，以下由何慧潔註冊中醫師解說暗瘡成因，以及如何改善體內不足，達成由內到外的好膚質。
Text：何慧潔註冊中醫師｜Photo：網上圖片

廣告

【延伸閱讀】下巴生暗瘡=內分泌失調！ 暗瘡位置 反映不同身體毛病

【延伸閱讀】學識呢5招消滅背部暗瘡 食紅豆薏仁粥都得？

暗瘡 未必是熱氣上火所致

新年過後不少患者因爲滿面的暗瘡而來求診。他們的共通點都是過年期間食了不少煎炸、油膩、又或糖份高的食物如曲奇餅、朱古力、煎糕煎堆等，除此以外還玩至通宵達旦才去睡。
中醫稱暗瘡為粉刺，是一種毛囊、皮脂腺的慢性炎症性皮膚病 ，好發在面部、頸項、胸背上部為主。不少人認為熱氣、上火是引起暗瘡的唯一原因，一見暗瘡就想起飲杯涼茶、食碗龜苓膏清熱解毒，結果寸效未見，不少女性朋友因寒涼太過致月經後期或痛經。

untitled-11

廣告
【派對時間】有佳餚，又點少得美酒？
Sponsored 兩益有限公司
健脾祛濕 治暗瘡

暗瘡 copy

粉刺發生的原因可與脾胃不和、飲食失節、壓力、休息不足等有關。如香港人喜食肥膩、甘甜、冷飲致脾胃不和，應用 健脾祛濕 藥物，而夜睡、工作壓力等患者需用疏肝理氣的中藥治療，如果暗瘡紅腫熱痛嚴重者伴全身熱象明顯如口乾、怕熱、煩躁、便秘等，中醫辨症夾熱的才用清熱解毒藥物治療。值得注意的是如果暗瘡患者並非熱症而長期使用苦寒清熱藥物，反會令暗瘡更難治癒。除了內服中藥外，中醫亦會處方外用藥水外洗，如顛倒散洗劑、三黃洗劑等雙管齊下。

廣告
【延伸閱讀】下巴生暗瘡=內分泌失調！ 暗瘡位置 反映不同身體毛病

【延伸閱讀】學識呢5招消滅背部暗瘡 食紅豆薏仁粥都得？

醫師教你 5招治暗瘡祕技

以下兩款簡單飲品幫助消除暗瘡，適合不同體質：

1）綠豆薏米水

Acne_Care_5
材料：綠豆30克，陳皮2角，生薏米30克
做法：上物加10碗水煮40分鐘即可，可代水飲。
適合：脾胃濕熱型暗瘡人士如暗瘡色紅、有膿頭、伴口乾苦，有口氣、胃脹、大便溏臭。手足易冰冷、孕婦、痛經者不宜。

廣告

2）雙花茶

Acne_Care_3
材料：

玫瑰花8枚、菊花5枚

做法：

上物加熱水500毫升，焗8分鐘後可飲用。

適合體質：

肝氣郁結型。工作忙碌、休息不足或女性經期前暗瘡加重者可飲此茶以作舒緩。

廣告

大家也可試試以下的生活、飲食建議：

3）充足的睡眠時間

盡量確保每天7-8小時睡眠時間，除此以外中醫認為不要太晚入睡，如能在子時（晚上11點）前入睡更理想。

Acne_Care_Sleep擁有充足睡眠，培養好膚質。
廣告
4）少化妝、正確洗面方法

化妝品清潔不當易堵塞毛孔、盡量少化妝最好。必需要化妝者要記得正確卸妝，及徹底潔面。但並非越多越好，建議每天洗面1-2次即可，以免皮膚過度乾燥。

Acne_Care_washface正確卸妝是好膚質的重要一環。
廣告

5）飲食合理

中醫認為煎炸油膩食物、糖份多的食品易影響脾胃運化、致痰濕藴結，所以避免上述食物及多進食蔬果，保持大便通暢均有助減輕暗瘡問題。

Acne_Care_Food減少煎炸食物 謝絕暗瘡。

醫師簡介

何慧潔註冊中醫師，修畢香港浸會大學中醫學學士及生物醫學理學士（雙學位）、中醫學碩士。早年師從多位名老中醫，畢業後行醫超過10年余。專長治療婦科、皮膚科疾病如月經不調、不孕、暗瘡、濕疹等。育有1子1女。